\selectlanguage{spanish}

\renewcommand{\articuloidiomaxml}{es}
\renewcommand{\articulotitulo}{Las deudas pendientes de la digitalización en América Latina}
\renewcommand{\articuloautores}{Micaela Gadea}
\renewcommand{\articulodoi}{10.1038/s41593-018-0209-y}
\renewcommand{\articulotipo}{EDITORIAL}
\renewcommand{\articulorevista}{Revista argentina de ideas}
\renewcommand{\articuloissne}{1518-8787}
\renewcommand{\articulovolumen}{01}
\renewcommand{\articulonumero}{01}
\renewcommand{\articulofecha}{ 2026}
\renewcommand{\articulopagina}{1}

\setcounter{page}{1}
\thispagestyle{firstpage}

% --- TÍTULO A ANCHO COMPLETO ---
\noindent\begin{minipage}[t]{\dimexpr\textwidth+\marginparsep+\marginparwidth\relax}%
{\sffamily\bfseries\Large\articulotitulo\par}%
\end{minipage}\par
\vspace{3mm}%
\renewcommand{\articulotitulotrans}{The outstanding debts of digitization in Latin America}
\noindent\begin{minipage}[t]{\dimexpr\textwidth+\marginparsep+\marginparwidth\relax}%
{\sffamily\itshape\normalsize\articulotitulotrans\par}%
\end{minipage}\par
\vspace{4mm}%

% --- BLOQUE LATERAL DE METADATOS ---
\begin{textblock*}{68mm}(\gbbloquex,92mm)
{\setlength{\leftskip}{0pt}\setlength{\parindent}{0pt}%
\noindent\begin{minipage}[t]{68mm}
\sffamily\small\setlength{\parskip}{1pt}
{\bfseries\color{azulrevista}Micaela Gadea}\par
{\scriptsize\texttt{\href{https://orcid.org/0000-0002-3777-2202}{https://orcid.org/0000-0002-3777-2202}}}\par
Facultad de Filosofía y Letras\par
\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Derechos de autor\'ia:}\par
\textcopyright\ 2026 Gadea, M. Publicado por Revista argentina de ideas. Se permite el uso, distribución y reproducción sin restricciones, incluso con fines comerciales, siempre que se cite la obra original. (\href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/}{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/})\par\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Publicación:} 2026, vol.~01, n\'um.~01, pp.~1--4\par\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}URL:} {\scriptsize\texttt{\href{https://ar.pinterest.com/pin/691584086531349786/}{https://ar.pinterest.com/pin/691584086531349786/}}}\par\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}DOI:} {\scriptsize\texttt{\href{https://doi.org/10.1038/s41593-018-0209-y}{10.1038/s41593-018-0209-y}}}\par\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Licencia:} CC BY 4.0\par
{\scriptsize\texttt{\href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/}{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/}}}\par
\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Fechas}\par\vspace{2pt}
Recibido: 27/06/2026\par
Aceptado: 27/06/2026\par
Online: 27/06/2026\par
\vspace{6pt}
\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Compartir:}\par\vspace{3pt}
{\large
\href{https://bsky.app/intent/compose?text=https%3A%2F%2Far.pinterest.com%2Fpin%2F691584086531349786%2F}{\includesvg[height=0.9em]{/home/oem/.gbpublisher/fonts/bluesky}}~
\href{mailto:?subject=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina&body=https%3A%2F%2Far.pinterest.com%2Fpin%2F691584086531349786%2F}{\includesvg[height=0.9em]{/home/oem/.gbpublisher/fonts/envelope}}~
\href{https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Far.pinterest.com%2Fpin%2F691584086531349786%2F}{\includesvg[height=0.9em]{/home/oem/.gbpublisher/fonts/facebook}}~
\href{https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Far.pinterest.com%2Fpin%2F691584086531349786%2F}{\includesvg[height=0.9em]{/home/oem/.gbpublisher/fonts/linkedin}}~
\href{https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Far.pinterest.com%2Fpin%2F691584086531349786%2F&title=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/oem/.gbpublisher/fonts/reddit}}~
\href{https://www.researchgate.net/search?q=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/oem/.gbpublisher/fonts/researchgate}}~
\href{https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Far.pinterest.com%2Fpin%2F691584086531349786%2F&text=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/oem/.gbpublisher/fonts/telegram}}~
\href{https://wa.me/?text=https%3A%2F%2Far.pinterest.com%2Fpin%2F691584086531349786%2F}{\includesvg[height=0.9em]{/home/oem/.gbpublisher/fonts/whatsapp}}~
\href{https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Far.pinterest.com%2Fpin%2F691584086531349786%2F&text=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/oem/.gbpublisher/fonts/x-twitter}}
}\par
\end{minipage}%
}% FIN GRUPO leftskip
\end{textblock*}


\begin{tcolorbox}[colback=brown!8!white,colframe=brown!8!white,boxrule=0pt,arc=2pt,left=4pt,right=4pt,top=3pt,bottom=3pt,before skip=4pt,after skip=4pt]
\begin{otherlanguage}{spanish}
\sffamily\small \textbf{Resumen:} La pandemia de COVID-19 aceleró la digitalización en América Latina, forzando la virtualidad en la educación, la salud y la administración pública. Este proceso no resolvió las carencias estructurales de la región, sino que visibilizó y profundizó las desigualdades sociales preexistentes. Aunque la penetración de internet creció de forma significativa, se consolidó la "brecha digital de segundo nivel". Los sectores más vulnerables quedaron limitados al uso de teléfonos móviles con datos restringidos, afectando su inserción laboral y educativa. La simple provisión de infraestructura tecnológica resulta insuficiente si no se acompaña de políticas públicas integrales que atiendan variables socioeconómicas.
\par\smallskip\noindent\textbf{Palabras clave:} pandemia, digitalización, América Latina, brecha digital, desigualdad social, infraestructura, políticas públicas, conectividad
\end{otherlanguage}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=brown!8!white,colframe=brown!8!white,boxrule=0pt,arc=2pt,left=4pt,right=4pt,top=3pt,bottom=3pt,before skip=4pt,after skip=4pt]
\begin{otherlanguage}{english}
\sffamily\small \textbf{Abstract:} The COVID-19 pandemic drastically accelerated digitalization in Latin America, forcing education, healthcare, and public administration into virtual platforms. This process did not resolve the region's structural deficiencies; instead, it exposed and deepened pre-existing social inequalities. Although internet penetration grew significantly, the "second-level digital divide" became entrenched. The most vulnerable sectors remained restricted to using mobile phones with limited data plans, which hindered their educational and labor market integration. Simply providing technological infrastructure is insufficient if it is not accompanied by comprehensive public policies that address socioeconomic variables.
\par\smallskip\noindent\textbf{Keywords:} pandemic, digitization, Latin America, digital divide, social inequality, infrastructure, public policies, connectivity
\end{otherlanguage}
\end{tcolorbox}

\bigskip
\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}
\bigskip

La pandemia de COVID-19 funcionó como un acelerador involuntario de procesos que llevaban años en gestación. En cuestión de semanas, sistemas educativos enteros migraron a plataformas virtuales, trámites administrativos que exigían presencialidad se trasladaron a portales web y la telemedicina dejó de ser una promesa para convertirse en una necesidad imperiosa. Sin embargo, esa aceleración no hizo más que volver más visibles las fracturas que ya existían en el tejido social de la región.

América Latina llegó a la pandemia con una infraestructura digital profundamente desigual. Mientras las capitales y las grandes áreas metropolitanas disponían de conexiones de banda ancha razonablemente estables, vastas zonas rurales e incluso periferias urbanas carecían de conectividad básica. La brecha no era solo de acceso físico: se manifestaba también en las competencias digitales de la población, en la disponibilidad de dispositivos adecuados y en la capacidad institucional para sostener servicios en línea de manera continua y segura.

Tres años después del momento más agudo de la crisis sanitaria, el balance resulta ambivalente. Por un lado, se registró una expansión significativa de la conectividad: varios países de la región superaron tasas de penetración de Internet que parecían lejanas a comienzos de 2020. Por otro, las desigualdades de uso —lo que la literatura especializada denomina “brecha digital de segundo nivel”— no solo persistieron sino que, en algunos casos, se profundizaron. Los sectores de menores ingresos accedieron mayoritariamente a través de teléfonos móviles con planes de datos limitados, lo que restringía severamente sus posibilidades de participar en actividades educativas, laborales o de ejercicio ciudadano que demandan conexiones estables y pantallas de mayor tamaño.\footnote{Según estimaciones de la CEPAL, en 2022 el costo del servicio de
banda ancha para la población del primer quintil de ingresos
representaba en promedio el 14\% de su ingreso mensual en la región, una
proporción que vuelve inviable cualquier pretensión de universalidad
efectiva.}

El problema, conviene insistir, no es exclusivamente tecnológico. La digitalización que no va acompañada de políticas públicas integrales —que atiendan simultáneamente la conectividad, la formación, el diseño institucional y la producción de contenidos pertinentes— corre el riesgo de reproducir y amplificar las desigualdades preexistentes. En una región donde la matriz de la desigualdad opera simultáneamente por ingreso, género, etnia, territorio y edad, suponer que la mera provisión de infraestructura resuelve el acceso es una simplificación que ningún responsable de política pública debería permitirse.

Este número de la revista reúne contribuciones que abordan distintas aristas de esta problemática. Los trabajos que aquí se presentan comparten una premisa: la transformación digital de nuestras sociedades no puede analizarse al margen de las condiciones materiales y simbólicas en las que se despliega. Esperamos que su lectura contribuya a enriquecer un debate que, lejos de cerrarse, se vuelve más urgente con cada innovación tecnológica que promete —una vez más— resolver por sí sola las deudas históricas de la región.

